掀起武肺疫情的遮醜布 高教公民執行委員 - 葉蔭聰

掀起武肺疫情的遮醜布
高教公民執行委員 - 葉蔭聰

病毒危害不分國籍、膚色及階級，但如何應對還是有很大差別。有些人可以居家工作，但不只是醫護人員，就是一般勞工階層，也不得不冒着染病風險外出工作。世界不同地區的人對疫情的反應也不同，政府亦如此。

在抗疫如戰爭的口號下，每一個政府的戰況都不一樣。新冠肺炎就像驚慄電影開首的引子，《驚慄大師：希治閣》稱之為MacGuffin，代表一種神秘、懸疑的設置，故事圍繞它而發展，但隨後漸漸變得不再是重點。我並不是說疫情不重要，而是說每個政府在慌亂之中勉力應對之外，各自打着不同的算盤，做着不同的文章。

北京政府在武漢封城那一刻，甚至更早以前，已想着如何維持政府的權威。1月20日前是慣性隱瞞及壓制疫情訊息，之後是掩蓋自己威權統治在疫情發展初期的無能與荒唐。到了1月23日後，除了全國封城、關停經濟活動外，官方集中宣傳習近平的領導角色及能力，反複強調習早已在1月7日作出防疫指示。「人民戰爭」口號用來團結官民，蓋過政治矛盾及死傷枕藉的事實，滅絕事後向黨政領導問責的可能。近月來，更白事變紅事，除了逐漸恢復經濟活動，隨着東亞各國及歐洲疫情惡化，向全世界宣揚中國成功經驗，期望別人感謝中國。這些宣傳即使騙不了洋人，也可騙一下國人，對不少追求國家認同及榮譽感的人特別管用。

疫情暴露各國自身缺陷

中國的作為有它特殊的政治原因，但其他國家也不例外。英國首相約翰遜，既是保守黨，又靠脫歐起家，因此，他最初不屑於跟從歐洲的措施，還要維持全國正常運作，只建議有輕微病徵的民眾自行家居隔離，拒絕強制家居、社區隔離，停止學校運作。但是，疫情實在太嚇人，就連他自己以及王室成員也感染，難以再壓制恐慌，所以匆忙中多次變招。究竟他的親身上陣，以自己的病軀作為公關表演，與民眾一起抗疫，是否能穩住他的統治，仍然是未知之數。

至於美國，過度企業及市場化的醫療系統本來就是弱點，也是過去十多年的爭議。只要知道這個背景，大概也可以猜到美國疫情必定嚴重。但是，特朗普遲至3月初仍然低估疫情的衝擊。他的政府雖然有些民族主義的口號，但仍然依循共和黨的社經路線，依靠企業及市場來管社會。他之前企圖廢除只屬小修小補的奧巴馬醫保改革，甚至奧巴馬在國家安全局裏成立的傳染病應對委員會也解散了。他的美式右翼思維慣性，令他更容易浸淫在親政府的媒體輿論之中，令他不只無視批評者，也輕視科學家的警告。結果，堂堂第一大國竟然出現民眾要露天排隊做測試，國防部要準備數以十萬計的屍袋，實在令人震驚。

現在，特朗普除了像習近平一樣，裝成抗疫戰爭的三軍總司令外，便只好靠美國驚人的企業力量，加速製造呼吸機、測試劑、疫苗等等。在危機之時，美國還是要靠資本主義力量打救。

簡言之，全世界的政治精英面對突如其來的衝擊，都企圖維持現狀，蓋上遮醜布，防堵疫情暴露出來自己的制度缺陷及意識形態偏見。世界未來是否能變好，不只在於是否能克服病毒，還在於我們是否有能力扯開這塊遮醜布。

高教公民：

葉蔭聰
高教公民執行委員